%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Avec Stirling]
\'A l'aide de la formule de Stirling, démonter les équivalents suivantes :
\[ \binom{2n}{n} \underset{+\infty}{\sim} \frac{4^{n}}{\sqrt{\pi n}}, \quad \ln (n !) \underset{+\infty}{\sim} n \ln (n), \quad \text { et } \quad \sqrt[n]{n !} \underset{+\infty}{\sim} \frac{n}{\E} \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
On applique les équivalents usuelles, par produit, quotient.
{ \allowdisplaybreaks
Tout d'abord, $\binom{2n}{n} = \dfrac{(2n)!}{n!n!}$. Par la formule de Stirling :
\begin{align*}
  \binom{2n}{n} &\eq{+\infty} \frac{\left(\frac{2n}{\E}\right)^{2n}\sqrt{2\pi (2n)}}{\left(\left(\frac{n}{\E}\right)^n \sqrt{2\pi n} \right)^2}\\
  &\eq{+\infty} \frac{(2n)^{2n}\sqrt{4\pi n} \left(\eu{n}\right)^2}{\eu{2n} \left(n^n\sqrt{2\pi n}\right)^2  }\\
  &\eq{+\infty}  \frac{4^n \bcancel{n^{2n}} 2\sqrt{\pi n}\cancel{\eu{2n}}}{\cancel{\eu{2n}}\bcancel{n^{2n}} 2\pi n}\\
  &\eq{+\infty} \frac{4^n}{\sqrt{\pi n}}
\end{align*}

Pour le deuxième, on utilise un résultat du cours : si $u_n \eq{+\infty} v_n$ et si $u_n\tendversen{n\to +\infty} +\infty$ alors $\ln(u_n)\eq{+\infty} \ln(v_n)$. La démonstration :
\begin{align*}
   \frac{\ln(u_n)}{\ln(v_n)} &= \frac{\ln\left( \frac{u_n}{v_n}v_n\right)}{\ln(v_n)} \\
   &= \frac{\ln \left(\frac{u_n}{v_n}\right) + \ln(v_n)}{\ln(v_n)}\\
   &= \frac{\ln\left(\frac{u_n}{v_n}\right)}{\ln(v_n)}+1 \tendversen{n\to +\infty} 1.
\end{align*}

Ainsi :

\begin{align*}
 \ln\left(n!\right) &\eq{+\infty} \ln\left( \left(\frac{n}{\E}\right)^n\sqrt{2\pi n}\right)\\
 &\eq{+\infty} n\ln(n) - n\ln(\E)+\ln\left(\sqrt{2\pi n}\right) \\
 &\eq{+\infty} n\ln(n)\underbrace{\left( 1-\frac{\ln(\E)}{\ln(n)}+\frac{\ln(\sqrt{2\pi n})}{n\ln(n)}\right)}_{\tendversen{n\to +\infty} 1} \eq{+\infty} n\ln(n)
\end{align*}

% De même :
% \[ \sqrt[n]{n!} = \eu{\frac{1}{n}\ln\left(n!\right)}\]
% donc
% \[ \frac{\sqrt[n]{n!}}{\frac{n}{\E}} = \frac{\eu{\frac{1}{n}\ln(n!)} \eu{1}}{\eu{\ln(n)}} = \eu{\frac{1}{n}\ln(n!)-\ln(n)+1}
}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
